князево поделие на как-нибудб поглядеть и применить


# Описание проекта ubuntu_o2d_user_dev

Цель данного проекта состоит в реализации максимально автоматизированного решения с использованием Docker Virtual Solution, которое было бы достаточным и удобным для задач сборки и модификации кода проекта из репозитория Orwell/Mainline внутри дистрибутивов Linux.

Текущий набор скриптов ориентирован на работу в хостах наследующих Debian - это могут быть различные версии Ubuntu, Linux Mint и пр. Разработка проекта проводилась с использованием хоста с установленным Linux Mint 19.2 Tina (наследник Ubuntu 18.04). При необходимости, скрипты можно расширить и на поддержку линии RedHat и пр. Подобные решение использовались ранее в других проектах.

Проект состоит из следующего набора файлов.

```bash
ubuntu_o2k_user_dev$ tree
.
├── build.sh
├── Dockerfile.org
├── Dockerfile.tmpl
├── env-var.decl
├── orwell-howto.md
├── README.md
├── run.sh
├── start.sh
└── orwell
    ├── make-credentials.sh
    ├── prepare-docker-for-orwell.sh
    ├── prepare-host-for-orwell.sh
    ├── start-build-make.sh
    └── start-build-ninja.sh
```

В представленном дереве файлов можно выделить два подпроекта:

1. **Сборка docker-контейнера** - к этому подпроекту относятся файлы из корневой директории.
2. **Подготовка docker-контейнера к сборке проекта из репозитория Orwell/Mainline** - к этому подпроекту относятся файлы из директории **orwell**.

Детали подготовки к сборке docker-контейнера тесно связаны с последующей подготовкой этого контейнера к работе с проектом Orwell. Поэтому, следуя одному из решений данной проблемы, предлагается сначала познакомиться с [общим пояснением по реализации скриптов сборки контейнера](#пояснения-по-скриптам-сборки-docker-контейнера), а потом следовать документу с [описанием пошаговой сборки контейнера и его подготовки к работе с проектом Orwell](./orwell-howto.md).

## Пояснения по скриптам сборки docker-контейнера

В данном разделе описаны особенности создания docker-контейнера, который будет использован для сборки проекта из репозитория Orwell/Mainline.

Система построена на основе некоторого оригинального Dockerfile, который был разработан сотрудниками Elvees-Neotek ранее, и предназначался для ручных операций с контейнером по подготовке к сборке и, собственно, сборке проекта из репозитория Orwell/Mainline. В текущем наборе файлов этот оригинальный Dockerfile переименован в Dockerfile.org.

Особенностью оригинального контейнера было то, что он был ориентирован на работу суперпользователя. Для работы с docker-контейнерами, такой подход, возможно, уместен, однако он сильно мешает одновременной работе с volume-директорией, разделяемой как со стороны хоста, так и со стороны docker-контейнера. Значительно более удобнее было бы создание в контейнере пользователя с идентификатороми пользователя и группы аналогичными идентификаторам того пользователя хоста, в корневой директории которого размещается директория, монтируемая контейнером как volume-директория.

Также, было бы удобнее, при создании docker-контейнера передать в него возможность использования X-сервера хоста. Тогда, при инсталляции определенных пакетов, из docker-контейнера можно будет запускать оконные приложения. Например, QtCreator, что добавило бы удобств при работе с кодом проекта Orwell.

Именно такой docker-контейнер предлагается подготовить с помощью следующего набора файлов и скриптов, размещенных в директории **ubuntu_o2k_user_dev**, которую можно взять из репозитория Git компании Elvees-Neotek.

Рассмотрим файлы, составляющие данный подпроект.

|Файл|Описание|
|----|--------|
| build.sh        | - команда формирования Dockerfile на основе шаблона Dockerfile.tmpl и набора переменных env-var.decl. Также, выполняет сборку образа. |
| Dockerfile      | - конфигурация образа, который формируется командой **build.sh** (генерируемый файл!) |
| Dockerfile.tmpl | - шаблон на основе которого формируется Dockerfile по каждому отдельному набору переменных env-var.decl |
| env-var.decl    | - набор переменных, описывающих конкретную сборку артефактов управление которыми размещено в данной директории. |
| orwell-howto.md | - руководство по автоматизации настройки контейнера под сборку проекта из репозитория Orwell/Mainline. |
| README.md       | - данное руководств |
| run.sh          | - скрипт формирования контейнера на основе созданного образа. |
| start.sh        | - скрипт включения/запуска контейнера, созданного командой run.sh. |

Опишем суть доработки оригинального Dockerfile до Dockerfile с нужными нам свойствами. Сохраним оригинальный Dockerfile под именем Dockerfile.org и сделаем его копию под именем Dockerfile.tmpl.

Копия будет представлять собой шаблон для скриптовой обработки. Шаблоном он будет называться, теперь, потому, что мы добавим в него специальный _placeholder_, который, в процессе обработки скриптом **build.sh**, заменится на набор команд по добавлению в систему определенного пользователя и выполнения настройки **sudo** для этого пользователя. Результатом такой обработки станет генерация Dockerfile, который уже будет содержать команды на создание и настроку указанного пользователя. Далее, тот же самый **build.sh** выполнит создание docker-образа из только что сгенерированного Dockerfile. Эта операция занимает около 20 минут.

Далее, при успешном создании образа, формирование контейнера производится скриптом **run.sh**, который, выполняет для контенера монтирование нужной директории хоста и запускает в контейнере bash от выбранного пользователя в его домашней директории. Также, в контейнер проводися доступ к X-серверу хоста.

После того, как контейнер будет создан, сеансы работы с контейнером должны запускаться скриптом **start.sh**.

Работа указанных скриптов производится на основе переменных окружения из файла **evn-var.decl**. Перед запуском скриптов **build.sh**, **run.sh** и **start.sh**, необходимо отредактировать этот файл задав значения этих переменных в соответствии с выбранным пользователем, директорией монтирования и пр. *Помните, что присваивая значения переменным в bash, нельзя использовать пробелы ни до ни после знака равно!*

В нижеследующей таблице приводится описание переменных окружения из файла **env-var.decl**.

| Переменная и значение по-умолчанию | Описание переменной |
|---|---|
| BASE_DOCKER_NAME=ubuntu2004_o2k_user_dev | - базовая часть имени, которая будет использоваться как корень в именах docker-образа и docker-контейнера. В качестве суффиксов буду добавлены, соответственно, значения -img и -cnt. |
| USER_NAME=knz | - логин пользователя HOST-машины, для которого надо создать "домашний" доступ в docker-контейнере |
| USER_ID=1000  | - числовой идентификатор пользователя HOST-машины, для которого надо создать "домашний" доступ в docker-контейнере |
| GROUP_ID=1000 | - числовой идентификатор группы пользователя HOST-машины, для которого надо создать "домашний" доступ в docker-контейнере |
| HOST_SHARED_WORKDIR=/home/knz/o2k | - директория в файловой системе HOST-а, которая становится общей с файловой системой docker-контейнера |
| CONTAINER_SHARED_WORKDIR=/o2k | - директория в файловой системе Docker-а, которая отображает разделяемую файловую систему HOST-а. |

Значение для числовых идентификаторов USER_ID и GROUP_ID, а также значение для USER_NAME можно взять из вывода команды id:

```bash
$ id
uid=1000(knz) gid=1000(knz) группы=1000(knz),4(adm),24(cdrom),27(sudo),30(dip),46(plugdev),112(lpadmin),128(sambashare),1001(opt)
```
